
\begin{quote}"Take away the act, take away the performance, and you take away the music..." \citetaposp{Cook2013}{p. 1} \end{quote}
 Historiquement basée sur l'étude des textes, la musicologie, depuis le début du 20\up{ème} siècle, étend ses champs d'investigation à des thématiques en lien avec l'interprétation musicale. Pourquoi ? Sans doute parce que comme l'explique Seashore \poubelle{\citetaposp{Seashore1925}{538} The unlimited resources for vocal and instrumental art lie in artistic deviation from the pure, the true, the exact, the perfect, the rigid, the even and the precise. This deviation from the exact is, on the whole, the medium for the creation of the beautiful-for the conveying of emotion. That is the secret of the plasticity of art. The exact is cold, restricted, and unemotional; and, however beautiful, in itself soon palls upon us. The variation from the exact which is due to incapacity for rendering the exact is, on the whole, ugly.}\citetapos{Seashore1925} elle est une déviation de l'exact et que cette infime déviation est ce qui la rend belle, humaine, et parce que la quantité d'enregistrements de ces interprétations disponible aujourd'hui représente une source quasiment infinie de données à étudier. 
 
 Le présent travail s'inscrit dans une branche de la musicologie qualifiée aujourd'hui de \textit{recherche expérimentale sur la l'interprétation musicale} ou "\textit{music performance studies"}. 
  
 Pour Gabrielsson \citetp{Gabrielsson2003}{4}, ce champ de recherche se divise en plusieurs sous-disciplines, dont :
 \begin{itemize}
 \item La lecture à vue
 \item L'improvisation
 \item La rétroaction dans la pratique instrumentale
 \item La mesure des paramètres de l'interprétation musicale
 \item La modélisation de l'interprétation musicale
 \item Les facteurs physiques
 \item Les facteurs psychologiques et sociaux
 \item L'évaluation de la qualité du jeu et de l'interprétation musicale
 \end{itemize} 
 
 L'émergence de ces disciplines est due d'une part au développement des techniques et technologies d'enregistrement, d'autre part à l'avènement de l'ordinateur qui a permis de traiter une masse de données plus importante et plus récemment au développement d'outils adaptés pour la mesure des paramètres du jeu instrumental au piano comme le Bosëndorfer Ceus, les techniques de captation du mouvement ou encore les outils informatiques orientés spécifiquement pour traiter et comparer des mesures acoustiques. 
 Parmi les différentes approches qu'intègre l'étude de la l'interprétation, le présent travail s'inscrit dans la sous-catégorie de la \textit{mesure des paramètres de l'interprétation musicale}. Plus spécifiquement,dans le cadre du répertoire de la musique occidentale dite «savante», ce travail a pour objet d'étude principal les nuances de timbre que sont capables de produire les pianistes. Et si plusieurs approches d'étude de ce phénomène ont déjà été proposées, nous envisageons ici une perspective originale puisque nous observerons ces nuances de timbre au piano à travers le prisme de l'acoustique, dans les changements de tempo et de timing qu'elles impliquent, mais nous nous intéresserons aussi à l'influence de certaines spécificités structurelles des pianos sur ces couleurs.
 
 En matière d'enseignement du piano, les élèves sont souvent bien démunis quand on leur parle des nuances de timbre au piano. En effet, il s'agit d'un savoir plus souvent acquis par essai erreur que par un apprentissage théorique. En réalité, on en sait très peu au sujet de ces nuances puisque d'une part, l'étude du timbre avec des outils modernes tels que l'informatique ou le traitement du signal est relativement récente et que d'autre part les scientifiques ont souvent répété qu'il ne pouvait exister de nuances timbrales au piano, car seule l'intensité du jeu pouvait modifier le son. C'est probablement ce qui explique le peu d'études consacrées aux variations de timbre au piano. Cependant, les pianistes professionnels, les apprentis et les professeurs continuent à développer un vocabulaire toujours plus riche pour parler de ce phénomène. Ce paradoxe est une des motivations de la présente recherche : comment concilier ces deux réalités ?
 
 Plus récemment, le programme de recherche entamé par Caroline Traube portant sur le timbre au piano a permis à Michel Bernays de s'intéresser à la question du point de vue gestuel. Lors de sa thèse de doctorat, le chercheur a démontré que des pianistes de divers horizons associaient des gestes bien précis à certaines nuances de timbre. Il a aussi prouvé que les pianistes de haut niveau sont capables de percevoir, de reconnaitre et de nommer ces nuances. Pourtant, bien que Michel Bernays ait établi des portraits gestuels de certaines variations de timbre, ni les changements de tempo associés à ces couleurs ni leurs «portraits» acoustiques n'ont encore été investis. Nous pensons qu'il y a là un manque à combler du point de vue de la connaissance du timbre instrumental ainsi qu'une recherche pouvant mener à de potentielles applications en matière de pédagogie, de traitement du signal ou encore de classification automatique d'extraits sonores. Aussi, les questions spécifiques de recherche auxquelles cette partie du travail souhaite apporter des réponses sont les suivantes : 
 Quelles traces de l'expressivité musicale trouve-t-on dans les variations temporelles et dans les nuances de timbre au piano ? Quels outils permettent de distinguer les différences de jeu du point de vue du tempo ? Et du point de vue acoustique ?
 Mais nous pensons aussi que le timbre au piano est un problème à deux facettes : il peut d'une part être lié à certaines techniques de jeu spécifiques qui permettent de souligner des couleurs timbrales ou à ce que \citetp{Marozeau2004}{11} définit comme le timbre \textit{qualité}, mais aussi connecté à certains aspects structurels des pianos qui ont une influence sur l'acoustique définit par \citetp{Marozeau2004}{11} comme timbre \textit{individualité}. Nous verrons dans le chapitre \ref{perle} pourquoi la manufacture du piano et la technique pianistique sont deux aspects interdépendants et surtout dans quelle mesure ils sont reliés à l'évolution du timbre au piano. Ce volet contient une partie de recherche historique sur l'évolution du timbre de l'instrument mise en parallèle avec une réflexion sur l'évolution de la technique. De plus, nous y proposons des méthodes acoustiques pour comparer les timbres de pianos anciens et modernes. Cette partie de notre recherche sur le timbre fut inspirée en grande partie par la journée d'étude : \textit{Aux origines de l'école française de piano : Entre factures instrumentales, techniques pianistiques et esthétiques}, organisée en décembre 2012 par l'Observatoire interdisciplinaire de recherche et de création musicale.
 
 \poubelle{quelles sont les caractéristiques acoustiques et temporelles des nuances timbrales dont parlent les pianistes ?}
 